[
  {
    "Question": "ప్రజాస్వామిక ముందు తొలగించిన విద్యా కమిటీ / కమిషన్ ఏమిటి?",
    "A": "సాడ్లర్ కమిషన్",
    "B": "హంటర్ కమిషన్",
    "C": "హార్టోగ్ కమిటీ",
    "D": "సార్జెంట్ కమిటీ",
    "Answer": "హంటర్ కమిషన్"
  },
  {
    "Question": "హైపర్‌టెన్షన్‌లో ప్రభావితం కాకుండా ఉన్న శరీర భాగం ఏమిటి?",
    "A": "రక్తనాళాలు",
    "B": "కరోనరీ ఆర్టరీ",
    "C": "బెదురులు",
    "D": "ఎముకలు",
    "Answer": "ఎముకలు"
  },
  {
    "Question": "వాలీబాల్ మ్యాచ్‌లో ఒక జట్టులో మొత్తం ప్లేయర్లు ఎంత?",
    "A": "6 ప్రధాన ఆటగాళ్లు, 4 ప్రత్యామ్నాయ ఆటగాళ్లు",
    "B": "6 ప్రధాన ఆటగాళ్లు, 5 ప్రత్యామ్నాయ ఆటగాళ్లు",
    "C": "6 ప్రధాన ఆటగాళ్లు, 6 ప్రత్యామ్నాయ ఆటగాళ్లు",
    "D": "6 ప్రధాన ఆటగాళ్లు, 7 ప్రత్యామ్నాయ ఆటగాళ్లు",
    "Answer": "6 ప్రధాన ఆటగాళ్లు, 6 ప్రత్యామ్నాయ ఆటగాళ్లు"
  },
  {
    "Question": "RTE చట్టం - 2009 ప్రకారం, 'పిల్లవాడి' అంటే ఏ వయస్సులో ఉన్న పురుషుడు లేదా మహిళా పిల్ల అని అర్థం?",
    "A": "0 - 5 సంవత్సరాలు",
    "B": "5 - 15 సంవత్సరాలు",
    "C": "0 - 14 సంవత్సరాలు",
    "D": "6 - 14 సంవత్సరాలు",
    "Answer": "0 - 14 సంవత్సరాలు"
  },
  {
    "Question": "సంగठनమును పరిశోధన చేసే మరియు ఈ ఫలితాలను మాడ్యూల్స్ రూపంలో ప్రచురించి బోధన సమాజానికి అందించే సంస్థ ఏది?",
    "A": "CBSE",
    "B": "NCTE",
    "C": "CIET",
    "D": "CCRT",
    "Answer": "CIET"
  },
  {
    "Question": "ప్రపంచ జనాభాలో, భారతదేశం యొక్క జనాభా శాతం ఎంత? (1991-2011 గణాంకాల ప్రకారం)",
    "A": "10%",
    "B": "20%",
    "C": "16%",
    "D": "25%",
    "Answer": "16%"
  },
  {
    "Question": "వృత్తి విద్యలో విద్యార్థుల నైపుణ్యాలను పెంచడానికి ఈ కమిషన్ బలంగా సిఫారసు చేసింది.",
    "A": "మాధ్యమిక విద్య కమిషన్ - 1952 - 53",
    "B": "భారతీయ విద్య కమిషన్ - 1964 - 66",
    "C": "భావోద్వేగ ఏకీకరణ కమిటీ - 1961",
    "D": "విశ్వవిద్యాలయ కమిషన్ - 1948",
    "Answer": "భారతీయ విద్య కమిషన్ - 1964 - 66"
  },
  {
    "Question": "స్టాన్లీ హాల్ ప్రతిపాదించిన ప్లే సిద్దాంతం ఏది?",
    "A": "ఇన్‌స్టింక్ట్ ప్రాక్టీస్ థియరీ",
    "B": "సర్ఫ్లస్ ఎనర్జీ థియరీ",
    "C": "రెకాపిట్యులేషన్ థియరీ",
    "D": "రెక్రియేషన్ థియరీ",
    "Answer": "రెకాపిట్యులేషన్ థియరీ"
  },
  {
    "Question": "ప్రాథమిక పాఠశాల స్థాపనకు అవసరమైన భూమి ప్రకారం, ప్రభుత్వ నియమాలు ప్రకారం ఎంత స్థలాన్ని అవసరం?",
    "A": "¼ ఎకరా",
    "B": "½ ఎకరా",
    "C": "¾ ఎకరా",
    "D": "1 ఎకరా",
    "Answer": "½ ఎకరా"
  },
  {
    "Question": "ఈ కమిటీ / కమిషన్ ప్రాథమిక విద్యలో విప్లవాత్మక మార్పులు తెచ్చింది?",
    "A": "సార్జెంట్ కమిటీ",
    "B": "సాడ్లర్ కమిషన్",
    "C": "హంటర్ కమిషన్",
    "D": "వుడ్ డిస్పాచ్",
    "Answer": "సార్జెంట్ కమిటీ"
  },
  {
    "Question": "పాఠశాలలో అన్ని నగదు లావాదేవీలను ఈ రిజిస్టర్ / రికార్డు ద్వారా తెలుసుకోవచ్చు:",
    "A": "అక్సెషన్ రిజిస్టర్",
    "B": "లెడ్జర్",
    "C": "లాగ్ బుక్",
    "D": "కాష్ బుక్",
    "Answer": "కాష్ బుక్"
  },
  {
    "Question": "పనులను పూర్తి చేయడంలో సహాయకరమైన ఒత్తిడి ఏది?",
    "A": "యూస్ట్రెస్",
    "B": "డిస్ట్రెస్",
    "C": "ఫ్రస్ట్రేషన్",
    "D": "డిప్రెషన్",
    "Answer": "యూస్ట్రెస్"
  },
  {
    "Question": "'స్ట్రాబిస్మస్' లేదా 'క్రాస్ ఐ' అనేది ఏదైనా అంగవికలాంగత కారణంగా ఏర్పడుతుంది?",
    "A": "రక్త నాళాలు",
    "B": "నరాలు",
    "C": "మసిల్స్",
    "D": "కణాలు",
    "Answer": "మసిల్స్"
  },
  {
    "Question": "RMSA లక్ష్యం ఏమిటి?",
    "A": "2 కిమీ పరిధి",
    "B": "5 కిమీ పరిధి",
    "C": "7 కిమీ పరిధి",
    "D": "10 కిమీ పరిధి",
    "Answer": "5 కిమీ పరిధి"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి నియమాల ప్రకారం, ప్రతి ప్రధాన జట్టులో ఈ సంఖ్యలో ఆటగాళ్ళు ఉండాలి",
    "A": "8",
    "B": "6",
    "C": "9",
    "D": "7",
    "Answer": "7"
  },
  {
    "Question": "ప్రొఫెసర్ యాష్‌పాల్, NCF-2005 ఛైర్మన్, ఈ క్రింది వాటిలో ఎవరి పూర్వ ఛైర్మన్?",
    "A": "UGC",
    "B": "CBSE",
    "C": "CABE",
    "D": "NIEPA",
    "Answer": "UGC"
  },
  {
    "Question": "శక్తివంతమైన అంగీకారం అనేది 'ఎవరికి వారి జీవితంలో లేదా పరిస్థితిలో మరింత నియంత్రణ ఇవ్వడం' అని వివరణ ఇచ్చింది.",
    "A": "పాకెట్ ఆక్స్‌ఫర్డ్ ఇంగ్లీష్ డిక్షనరీ - సౌత్ ఏషియా ఎడిషన్ - 2013",
    "B": "లాంగ్‌మన్ కాంటెంపరరీ ఇంగ్లీష్ డిక్షనరీ - 1998",
    "C": "ది లిటిల్ లిఫ్కో డిక్షనరీ - 1990",
    "D": "ఇంగ్లీష్ - తెలుగు డిక్షనరీ - తెలుగు అకాడమీ - 2014",
    "Answer": "పాకెట్ ఆక్స్‌ఫర్డ్ ఇంగ్లీష్ డిక్షనరీ - సౌత్ ఏషియా ఎడిషన్ - 2013"
  },
  {
    "Question": "2011 తాత్కాలిక జనాభా లెక్కల ప్రకారం, భారతదేశం లో జనాభా వృద్ధి రేటు వార్షిక సగటు వృద్ధి ఏమిటి?",
    "A": "1.65%",
    "B": "1.64%",
    "C": "1.66%",
    "D": "1.63%",
    "Answer": "1.65%"
  },
  {
    "Question": "భారతదేశంలో ఈ రాష్ట్రం RTE యాక్ట్ - 2009 నుండి మినహాయించబడింది:",
    "A": "హిమాచల్ ప్రదేశ్",
    "B": "పశ్చిమ బెంగాల్",
    "C": "మణిపూర్",
    "D": "జమ్మూ & కశ్మీర్",
    "Answer": "జమ్మూ & కశ్మీర్"
  },
  {
    "Question": "తరగతి స్థాయిలో వృత్తి విద్య ప్రారంభాన్ని సూచించిన కమిటీ / కమిషన్ ఏది?",
    "A": "కోథారి కమిషన్",
    "B": "సార్జెంట్ కమిటీ",
    "C": "ముదలియార్ కమిషన్",
    "D": "హంటర్ కమిషన్",
    "Answer": "కోథారి కమిషన్"
  },
  {
    "Question": "ఈ డాక్యుమెంట్ 'బరువుతో Learning' అనే దృష్టికోణాలను విస్తృతంగా వివరిస్తుంది:",
    "A": "NPE - 1986",
    "B": "NCF - 2005",
    "C": "NCFTE - 2009",
    "D": "NPEGEL",
    "Answer": "NCF - 2005"
  },
  {
    "Question": "క్రానియల్ అనామలీలు అనేవి ఏమిటి?",
    "A": "మానసిక వికలాంగత",
    "B": "శారీరక వికలాంగత",
    "C": "అవగాహనా వికలాంగత",
    "D": "సామాజిక అసమర్ధత",
    "Answer": "శారీరక వికలాంగత"
  },
  {
    "Question": "NCF-2005 యొక్క ఛైర్మన్ ఎవరు?",
    "A": "ప్రొ. శాంతా సింహా",
    "B": "ప్రొ. అరవింద్ కుమార్",
    "C": "ప్రొ. యాష్‌పాల్",
    "D": "ప్రొ. రామా మూర్తి",
    "Answer": "ప్రొ. యాష్‌పాల్"
  },
  {
    "Question": "సక్సెస్ స్కూల్స్ ఏ తరగతులలో ఆంగ్ల మాధ్యమంలో విద్య అందిస్తాయి?",
    "A": "1-5",
    "B": "1-10",
    "C": "6-10",
    "D": "8-10",
    "Answer": "1-5"
  },
  {
    "Question": "ఈ క్రింది వాటిలో ఏది ఆర్థిక రిజిస్టర్?",
    "A": "స్టాక్ రిజిస్టర్",
    "B": "స్టేషనరీ రిజిస్టర్",
    "C": "సిబ్బంది సర్వీస్ రిజిస్టర్",
    "D": "లెడ్జర్",
    "Answer": "లెడ్జర్"
  },
  {
    "Question": "DIETs వ్యవస్థను దేశవ్యాప్తంగా స్థాపించడానికి ఈ కమిషన్ యొక్క సిఫార్సులు అనుసరించబడ్డాయి:",
    "A": "జాతీయ విద్యా విధానం - 1986",
    "B": "ఈశ్వరీబాయి పటేల్ కమిటీ",
    "C": "కోథారి కమిషన్",
    "D": "మధ్యమ విద్య కమిషన్",
    "Answer": "కోథారి కమిషన్"
  },
  {
    "Question": "RTE యాక్ట్ - 2009 ప్రకారం, 14 సంవత్సరాలు దాటని బీరుగత కుటుంబాల పిల్లలకు మంచి సౌకర్యాలPrivate స్కూల్స్ లో చదువుకునేందుకు ప్రావిజన్ అందించే ప్రాజెక్ట్ పేరు ఏమిటి?",
    "A": "RMSA",
    "B": "NPEGEL",
    "C": "Eklavya",
    "D": "RAA",
    "Answer": "RAA"
  },
  {
    "Question": "2011 తాత్కాలిక జనాభా లెక్కల ప్రకారం భారతదేశం లో మహిళలు మరియు పురుషుల మధ్య లింగ నిష్పత్తి ఏమిటి?",
    "A": "940 : 1000",
    "B": "933 : 1000",
    "C": "960 : 1000",
    "D": "927 : 1000",
    "Answer": "940 : 1000"
  }
]
